A odloučení bývalo vždy o to horší, že srdce mučila sveřepá paměť a vzpomínka na to, že mu jeho paní odepřela svůj pozdrav

Sveřepá paměť, která pořád zírá
zpět do těch dob, jež minuly, má paní,
ta vpadá srdci z jedné strany v týl;
a z druhé strany je moc Lásky svírá
a plní touhou, jež mě popohání
do sladkých míst, která jsem opustil;
a proto v něm už necítím dost sil,
abych se mohl bránit zas a zase,
pokud mu je vy sama nevnuknete;
jestliže tedy chcete
udělat někdy něco k jeho spáse,
račte je opět jednou pozdravit
a tím mu vdechnout posilu a klid.

Račte mu dopřát, oč vás tolik žádá,
vždyť ono vás tak věrně v sobě nosí
a jenom od vás čeká nápomoc;
dobrý pán přece taky neodkládá
svou pomoc manu, který o to prosí,
a hájí v něm svou vlastní čest a moc.
A nejvíc vždycky žehrám na bezmoc,
když myslím na to, že jste vy, má paní,
v tom srdci Láskou zobrazena celá:
už proto byste měla
si trochu více hledět jeho přání;
vždyť i sám Tvůrce má víc lásky k těm,
kteří jsou tady jeho obrazem.

Jestli však chcete váhat ještě chvíli,
má naději, s tím, oč se srdce hlásí,
pak já už sotva mohu čekat dál.
Já už jsem v koncích, nemám na to síly
a vy to víte z poslední mé spásy,
kterou jsem hledal v tom, že jsem vám psal;
protože člověk má nést každý žal
a každou tíhu, i když hrozí smrtí,
spíš sám, než hledat pomoc u přítele,
byť ho znal sebedéle:
kdyby se přitom dočkal odmítnutí,
nic by ho nemohlo už ranit víc
a zahnat dřív a trpčí smrti vstříc.

A vy jste přece moje nejmilejší,
ta, jež mi může dávat nejvíc štěstí
a do níž vkládám nejvíc nadějí:
prahnu vám sloužit celý život zdejší,
chci jenom věci, které vám jsou ke cti,
a kromě nich si nic už nepřeji.
Vy smíte to, co jiní nesmějí,
protože Láska dá mi žít či nežít
jen z vašich rukou, a to je má pýcha.
Z vašeho zjevu dýchá
taková lidskost, že vám musím věřit;
vždyť každý, kdo smí na vás popatřit,
pozná už z vnějšku, že je uvnitř cit.

Ať už se tedy ten váš pozdrav činí
a vejde do srdce, jež čeká stále,
šlechetná paní, jak už víte snad;
ať však dá pozor, jeho práh je nyní
přehrazen střelou, jíž mne nenadále
zasáhla Láska v den, kdy jsem byl jat;
a tak tam nesmí nikdo vstupovat
krom jejích poslů, kterým odemyká
táž síla, jež je zavírá svým klíčem;
a proto by mi v ničem
nemohl prospět v boji, co mnou smýká,
pokud by šel a nebyl provázen
posly té moci, jež mě vzala v plen.

Jdi, kancóno, tvá cesta bude krátká;
vždyť dobře víš, že než se naděješ,
může se stát to, proč tam vlastně jdeš.

Jednoho dne se ta trpká předtucha smrti splnila; a brzy nato sepsal náš básník knihu, které dal jméno Nový život

V těch místech knihy mé paměti, před kterými se toho ještě nedá mnoho číst, je záhlaví, jež praví: „Začíná nový život.“ Pod tímto záhlavím nacházím záznamy, které mám v úmyslu vypsat v této knížce ne-li v úplnosti, tedy aspoň v podstatě.

Devětkrát se už od mého narození vrátilo slunce na svém oběhu takřka na totéž místo, když se mým očím zjevila oslavená paní mých myšlenek, jíž mnozí říkali Beatrice neboli Blažená, aniž věděli, že se tak vskutku jmenuje. Žila už na světě takovou dobu, že se hvězdné nebe za ten čas posunulo o jednu dvanáctinu jednoho stupně na východ, takže se mi zjevila takřka na počátku svého devátého roku, zatímco já ji spatřil, když už byl můj devátý rok skoro u konce. Stanula přede mnou v šatě nanejvýš ušlechtilé, prosté a počestné světle červené barvy s pásem a ozdobami, jak to odpovídalo jejímu útlému věku. A v tomto okamžiku se po pravdě řečeno veškerá moje životní síla, jež má sídlo v nejhlubší komoře srdce, začala tak prudce chvět, že to bylo strašlivě znát i na těch nejmenších tepnách, a celá se třesoucí řekla: „Hle, bůh silnější než já, jenž přichází, aby mi panoval.“

A když pak od chvíle, kdy se mi ta nejšlechetnější zjevila poprvé, uplynulo rovných devět let, stalo se posledního dne, který je dovršil, že se mi ta divukrásná paní zjevila poznovu. Kráčela v sněhobílém šatě uprostřed dvou šlechetných paní o něco starších než ona, a jak šla cestou, podívala se tam, kde jsem stál pln bázně já, a ve své nevýslovné laskavosti, která dnes dochází odměny na onom světě, mne velice ctnostně pozdravila. I bylo mi v tom okamžiku, jako bych spatřil vrchol všeho blaženství. A tohoto přesladkého pozdravu se mi dostalo právě o deváté hodině dne; a protože to bylo poprvé, co její slovo dolehlo k mému sluchu, pocítil jsem takovou slast, že jsem jako opilý prchl před lidmi a uchýlil se do samoty svého pokojíka, kde jsem se jal přemýšlet o té přelaskavé paní. A jak jsem tak o ní přemýšlel, upadl jsem do sladkého spánku, ve kterém jsem měl podivuhodné vidění.

Po napsání těchto veršů se domníval, že už bude mlčet, protože toho o sobě řekl dost. Pak se mu však naskytl námět, který byl tak vznešený, že se jím nemohl nezabývat

Protože mnoho lidí pochopilo podle mé tváře tajemství mého srdce, znaly je i jisté paní, které se sešly ke společné zábavě, neboť každá z nich byla svědkem nějaké mé porážky; a když jsem šel pouhou náhodou kolem nich, jedna z těch šlechetných paní na mne zavolala. Paní, která na mne zavolala, hovořila velmi líbezně a já, jakmile jsem došel k nim a viděl, že má nejšlechetnější paní není s nimi, jsem je ubezpečen pozdravil a zeptal se, co si přejí. Bylo jich mnoho, některé se mezi sebou smály, jiné zase spolu hovořily a jedna z nich obrátila ke mně oči, oslovila mě jménem a řekla: „Proč vlastně miluješ svou paní, když nemůžeš snést její přítomnost? Řekni nám to, cíl takové lásky musí být dozajista velice zvláštní.“ A po těchto slovech se nejen jí, ale i všem ostatním rozhostilo ve tváři očekávání, co odpovím. A já jim řekl: „Paní mé, cílem mé lásky byl sám pozdrav té paní, kterou asi máte na mysli, neboť v něm tkví blaho, které je cílem všech mých přání. Že se jí však zlíbilo mi ho odepřít, přenesl můj pán, bůh Lásky, budiž mu za to dík, veškeré blaženství do toho, co mi už nikdo nemůže vzít.“ A tu začaly ty paní spolu hovořit a jejich slova promíšená vzdechy mi připadala, jako když občas vídáme padat déšť promíšený s krásným sněhem. Po chvíli, co tak spolu hovořily, řekla mi poznovu ta paní, která se mnou hovořila předtím: „Řekni nám, prosím tě, v čem je to tvoje blaho?“ A já jí odpověděl: „Ve chválách na mou paní.“ A tu mi řekla ta, co se mnou hovořila: „Kdybys mluvil pravdu, byl bys ty verše, které jsi složil, abys nám vylíčil své rozpoložení, napsal jiným způsobem.“ Když jsem ta slova uvážil, byl jsem málem zahanben, a tak jsem se s nimi rozloučil a cestou jsem si říkal: „Je-li takovým blahem chválit mou paní, proč jsem hovořil jinak?“ A rozhodl jsem se, že napříště budu psát vždy jen to, co bude k chvále mé nejšlechetnější paní; jak jsem však o tom znovu a znovu uvažoval, zdálo se mi, že to je pro mne příliš velký úkol, a proto jsem se neodvažoval do toho dát; a tak jsem se několik dní zmítal mezi touhou psát a strachem začít.

Jednoho dne však cestou kolem jasné řeky začala jeho ústa hovořit sama od sebe

Mé paní, vy, jež Lásce rozumíte,
chci pohovořit s vámi o své paní,
ne abych dovršil snad chvály na ni,
leč abych ulevil svým myšlenkám.
Když myslím na ctnosti, jež má, jak víte,
Láska se ve mně ozývá tak blaze,
že kdybych neztrácel pak na odvaze,
probouzel bych ji svými verši sám.
Já se však nechci vzpínat k výšinám
a potom s bázní klesnout do bědnosti:
chci hovořit o její šlechetnosti
jen ve vší skromnosti a jenom k vám,
paní a dívky věrně milující,
protože jiným o tom nelze říci.

Andělé prosí Boha na výsosti
a říkají: „Tam dole na té zemi
je vidět zázrak skutkem učiněný
tou vzácnou duší zářící až sem!“
Nebesa, kterým chybí k úplnosti
jedině ona, stále po ní ždají
a s nimi prosí každý svatý v ráji:
jedině Pán nás hájí proti všem.
Hovoří o paní jat soucitem:
„Sečkejte v klidu, moji milovaní,
ať ještě prodlí podle mého přání
u toho, kdo ji ztratí každým dnem
a jednou řekne duším zatracených:
Já viděl naději všech vyvolených!“
V nejvyšším nebi touží po mé paní,
tak veliká je síla jejích ctností.
Každá, jež chce mít díl té šlechetnosti,
nechať jde chvíli po ulici s ní,
když zmrazuje a ničí na potkání
ve špatných srdcích každé špatné hnutí:
kdo snese pohled na ni bez pohnutí,
buď zahyne, nebo se zušlechtí.
A koho ona shledá hodným cti,
aby k ní pohlédl, ten vychutnává,
co blaženosti její pozdrav dává,
a pokorně všem všechno odpustí.
Leč její největší dar od Boha je,
že kdo s ní promluví, ten dojde ráje.

Láska se ptá: „Jak může smrtelnice
mít v sobě tolik čistoty a krásy?“
Pak na ni pohlédne a přísahá si,
že v ní Bůh stvořil pro nás nový div.
Svítí jak perla, ale o nic více,
o nic míň nežli paní přináleží:
je vzorem krásy, jímž se všechno měří,
a lepší nezrodí svět jaktěživ.
Ať už své oči stočí kamkoliv
plameny lásky, které se z nich šíří,
zraňují zraky toho, kdo k nim vzhlíží,
a pronikají do srdce kdo dřív:
má tolik lásky vykresleno v tváři,
že žádný pohled nesnese tu záři.

Vím, kancóno, až teď z mých rukou vyjdeš,
navštívíš mnoho ušlechtilých paní;
a proto mysli na své vychování,
ty dcerko Lásky, proto poslechni
a vždycky skromně pros, když někam přijdeš:
„Kudy mám jít k té, k níž mě vychystali
a k jejíž slávě jsou mé všecky chvály?“
A neutrácej zbůhdarma své dny:
nemeškej nikde mezi špatnými,
a pokud můžeš, hlas se otevřeně
jen ke dvornému muži nebo ženě
a ti tě zavedou pak rovnou k ní.
U paní najdeš Lásku nepochybně:
popros ji místo mne, ať stojí při mně.

Zanedlouho nato onemocněl sám a opatrován svou sestrou měl vidění, jež se mělo co nejdřív naplnit

Když ta tak mladičká a krásná paní
seděla soucitná v mém pokojíku,
tam, kde jsem volal Smrt už tolikrát,
a viděla, jak pláču bez ustání,
a slyšela, jak blouzním prostřed vzlyků,
začala v obavách též naříkat.
A když ji paní zaslechly tak štkát,
všimly si také, co se děje ve mně,
a odvedly ji jemně
a pak se sběhly kolem mého lože.
„Vzbuď se! Dost toho hoře!“
volaly na mne, abych přestal spát.
A tu jsem zvolal jméno svojí paní
a rázem přetrhl to divné zdání.

Ale můj hlas, ten zněl tak usouženě
a tak se lámal úzkostí a štkaním,
že jsem jen já to jméno uslyšel;
a protože to chtěla Láska ve mně,
obrátil jsem se posléze k těm paním,
třebaže jsem se studem celý rděl.
Kdo by mě byl v té chvíli uviděl,
pokládal by mě věru za mrtvého.
„Ach běda, utěšme ho!“
útrpně jedna druhou pobádaly
a stále se mne ptaly:
„Co se ti zdálo, že ses celý chvěl?“
A já, když se mi trochu ulevilo,
těm paním řekl: „Poslyšte, co bylo!
Dumal jsem o svém životě, tak vratkém,
a když jsem viděl, s jakým prchá spěchem,
začla mi Láska v srdci hořce štkát;
neboť má duše se tak třásla zmatkem,
že jsem si v duchu řekl s těžkým vzdechem:
‚I moje paní zemře jedenkrát!‘
A samou úzkostí, jíž jsem byl jat,
jsem zavřel oči žalem obtěžkané;
a tu se jako štvané
rozprchly moje pomatené smysly
a v poblouzněné mysli,
jež nemohla už pravdu rozpoznat,
jsem spatřil ženy s děsivými zraky,
jak na mne křičí: ‚Zemřeš! Zemřeš taky!‘

A pak jsem viděl v tom svém poblouznění
takové věci, že jsem se chvěl bázní;
zdálo se mi, jako bych někde stál
a kolem mne šly rozcuchané ženy,
ta plačící, ta plná běd a strázní,
a jejich žal jak plamen spaloval.
A mně se zdálo, že jsem viděl dál,
jak slunce pohaslo a hvězdy vzplály,
aby s ním zaplakaly,
letící ptáci k zemi dopadali,
hory se propadaly,
a siný stín, jenž vyvstal opodál,
chraptivě řekl: ‚Nevíš, co se stalo?
Tvou krásnou paní si už nebe vzalo.‘

A když jsem zvedl oči plné pláče,
viděl jsem anděly se vracet vzhůru
jako déšť many, který zkropil zem,
a před nimi se vznášel bílý mráček
a oni pěli: ,Sláva!‘ v jednom kůru,
nic jiného, sic bych to řekl všem.
A Láska řekla: ‚A teď pohleď sem,
ať vidíš sám, že naše paní není.‘
A já v tom poblouznění
uviděl před sebou svou mrtvou paní,
a jak jsem hleděl na ni,
přišly ji ženy zastřít závojem;
a vypadala vám tak odevzdaně,
jako by říkala: ‚Jsem v míru Páně.‘

A při pohledu na to odevzdání
jsem odevzdaně přivítal své strasti
a řekl: ,Smrti, teď tě budu ctít:
protožes navštívila moji paní,
musíš být šlechetná a plná slastí
a místo zloby mít už se mnou cit!
Jenom se podívej: tak toužím být
co nejdřív tvůj, že jsem už mrtev zpola.
Přijď, když tě srdce volá!‘
A když vše bylo dokonáno, šel jsem
a sotva osaměl jsem,
vzhlédl jsem k výšinám, kde našla klid:
‚Blažený, krásná duše, kdo tě vidí!‘
Vtom jsem se dík vám vrátil mezi lidi.“

Zemřela jeho nejšlechetnější paní; a tak místo radosti a slávy psal v nesmírném hoři

Mé oči hořem srdce zkormoucené
strádají pláčem, který se z nich line,
takový čas, že nemohu už dál;
a chci-li ztišit bolest, jež mne žene
blíž a blíž k Smrti, nezbývá mi jiné
než hovořit, i kdybych přitom štkal.
A protože jsem tak rád rozmlouval
o Beatrici, dokud ještě žila,
s vámi, mé paní, jak si vzpomínám,
chci mluvit jenom k vám,
k těm, které máte srdce ušlechtilá,
a vypovím vám pláčem zaléván,
jak odešla tak náhle na nebesa,
zatímco ve mně Láska žalem klesá.

Na nebe moje paní vystoupila,
do říše klidu, který nepomine,
je s anděly a vás tu nechala;
nevzala nám ji neúprosná síla
chladu či žáru jako všechny jiné,
leč dobrota, která ji zdobila:
zář její pokory se rozlila
samými nebesy tak velkou silou,
že ani Pán se toho nenadál
a že si proto přál
mít u sebe tu duši ušlechtilou:
a tak se stalo, že ji povolal,
protože tento život plný strastí
je nehoden tak velké cti a slasti.
Tak tedy odešla z té krásné schrány
šlechetná duše plná spanilosti
a oslavená našla v nebi klid.
Kdo nezapláče, vzpomene-li na ni,
má v srdci tolik zla a ubohosti,
že nezakusí žádný blahý cit.
I kdyby si ji chtěl snad představit,
síly mu na to nikdy nepostačí
a nikdy nezatouží zaplakat;
tím víc však bude štkát,
soužit se vzdechy, utápět se v pláči
a zmírat bez útěchy tisíckrát,
kdo jednou v duchu spatří, jaká byla
a jak nás tady navždy opustila.

Kdykoli jen si připomenu maní
v duchu Smrt, jež mi rozpoltila srdce,
plní mě vzdechy krutou úzkostí;
a mnohokrát, když potom myslím na ni,
mne jímá touha zemřít už tak prudce,
že se má barva mění v barvu zdi.
A kdykoli se ve mně uhostí
obraz mé paní, zakouším jen bědy,
ale tak, že se hořem otřásám;
a potom chci být sám
a plný studu prchám před pohledy.
A v samotě pak v slzách naříkám
a volám Beatrici: „Zemřela jsi?“
a to mou bolest aspoň trochu hasí.

Kamkoli prchnu, tam mi srdce puká
bolestným pláčem, úzkostnými steny
tak, že by nad tím každý zaslzel;
a jaký byl můj život a má muka,
co moje paní opustila zemi,
to nevypoví žádný jazyk, žel!
A proto, paní mé, i kdybych chtěl,
vám neřeknu nic o svém stavu,
tak mě ten trpký život sužuje:
takových běd v něm je,
že všem, co vidí, jak tu věším hlavu,
čtu v očích slova: „Vzdej se naděje!“
Ale má paní vidí, jak se soužím,
a doufám že mě odmění, jak toužím.

A teď už jdi, má žalná kancóno,
vyhledej znovu dívčiny a paní,
jimž dosud bez ustání
nosily tvoje sestry potěšení,
jdi za nimi, ty dcero utrpení,
a zoufalá buď s nimi do skonání.

A studium jej nedovedlo zaštítit ani před útoky Lásky; ale kdo byla ta paní nelítostná jako kámen, o tom se neví nic určitého

Chci zrovna tak být drsný ve svém psaní,
jako je ve všem drsný vždy ten kámen,
ta paní ze dne na den
tvrdší a krutější na každý cit;
a pro ten jaspis, jenž ji celou chrání,
anebo proto, že hned zase couvá,
se toulec marně vzdouvá
šípem, jenž není s to k ní prorazit;
sama však vraždí a nelze se krýt,
nelze se ubránit těm ranám smrti,
které tě jako chrti
hned dostihnou a lámou každou zbroj:
už nevím, jak a zda s ní vést ten boj.

Vždyť není štít, který by nezlámala,
a není skrýš, do níž by neviděla:
vévodí vždy a zcela
mým myšlenkám tak jako listům květ;
a o můj žal dbá méně, než by dbala
loď o hlubinu ztichlou na sto honů,
ač tíha, pod níž tonu,
se ani nedá veršem povědět.
Ach krutá pilo úzkostí a běd,
která mi skrytě řežeš srdce v těle,
jak to, že ty tak směle
můžeš můj život rvát kus po kuse,
a já se bojím říct, kdo tomu chce?

A vzpomenu-li na ni před očima
ostatních lidí, pak mi srdcem zmítá
spíš strach, zda neprosvítá
a není vidět, o čem přemítám,
než úzkost z toho, že mě Smrt už třímá
tesáky Lásky, které rvou mé smysly
a berou mi tak z mysli
veškerou soudnost, kterou ještě mám.
Do prachu sražen Láskou poznávám
nad sebou meč, jímž kdysi zahubila
Didónu ta zlá síla,
k níž na kolenou volám o soucit:
Láska však zřejmě nemá s nikým cit.

Zvedá vždy znovu paži s tím, že zničí
můj život plný slabosti a strachu,
a tiskne mne v tom prachu
tak na lopatky, že se nevzchopím;
jen moje duše beze slova křičí
a všecka krev z mých žil se žene prudce
do ztrápeného srdce,
které ji volá, až jsem jako stín.
Bodá mě v boku, že ten krutý klín
cítím až u srdce, a napadá mě:
„Zvedne-li to své rámě
jen jednou ještě, budu po smrti
dřív, nežli mě ta rána rozdrtí.“

Kéž rozťala tak na dvě polovice
i srdce té, jež moje srdce čtvrtí;
pak bych se nebál smrti,
do níž se ženu její krásou štván:
ta lupička, ta zrádná vražednice
zabíjí totiž ve dne jako v noci!
Proč neštká bez pomoci
pro mne v té výhni, v níž já pro ni štkám?
To bych hned spustil křik: „Už běžím k vám!“
a s radostí jí do těch plavých vlasů,
pro jejichž zlatou krásu
a prstence tu přijdu o život,
zabořil ruku, tentokrát snad vhod.

A až bych popadl tu krásnou kštici,
ty vrkoče, jež jsou můj bič a metla,
hned za prvního světla,
nepřestal bych si do tmy s nimi hrát;
a jako medvěd, i když žertující,
bych neměl špetku soucitu a něhy
a za všecky ty šlehy
bych se jim pomstil sto a tisíckrát.
A do očí, jež pálí napořád
mé srdce plné ran, bych hleděl zpříma
a nepohnutě svýma
za trest, že vždycky prchá, co má sil;
a potom bych jí s láskou odpustil.

Má kancóno, jdi rovnou za paní,
jež mě tak ranila a jež mi brání
v mém nejvroucnějším přání,
a probodni jí srdce bolestí:
vždyť pomstít se je pro každého ctí!

Svou vášnivostí, drsností a náročným tvarem to byly opravdu verše, jaké nebyly do té doby napsány

Lásko, vždyť vidíš, že ta krásná paní
nedbá tvé moci celý dlouhý čas,
i když všem jiným vládneš jako paní;
a sotva zjistila, že je mou paní —
dík tvému jasu, jenž mi z tváře září —
je krutější než nejkrutější paní,
takže se zdá, že nemá srdce paní,
ale spíš šelmy tím, jak v lásce mrazí;
a proto ať jsou horka nebo mrazy,
připadá mi, že to snad není paní,
nýbrž jen socha, vytesaná v kámen
nejlepší rukou, která teše kámen.

A já, ač odolnější než sám kámen,
když tě tak poslouchám pro krásu paní,
já tajím ránu, kterou mi vryl kámen,
jíž jsi mě zasáhla tak jako kámen,
který tě sužoval už drahný čas,
takže mi z toho srdce ztuhlo v kámen.
A nenajde se žádný drahý kámen,
ať s jasem slunce nebo s vlastní září,
který by mě svou mocí nebo září
uchránil před tou, jež je jako kámen
a jež mě žene — tím, že věčně mrazí —
v ústrety smrti, jež mě už už mrazí.

Lásko, ty víš, že třeskutými mrazy
se voda mění v křišťálový kámen,
že poblíž pólu, kde jsou stále mrazy,
vzduch tuhne ihned v bílý sníh, jenž mrazí,
takže v těch krajích vládne jako paní
nade vším voda pro ty věčné mrazy;
a tak i mne z té tváře věčně mrazí
a krev mi tuhne v žilách celý čas;
a myšlenka, jež krátí zde můj čas,
se stále sráží v slzy, které mrazí
a kanou z očí tratících svou záři,
jimiž mne protkla tou svou krutou září.

Krása jí dává všechnu svoji záři
a krutost zase všechen chlad, jenž mrazí
a brání, aby zjihla ve tvé záři;
vinou té krásy, která z ní jen září,
vidím jen ji, i když zřím pouhý kámen
či cokoli, nač pohlédnu v té záři.
Pro její oči, jež tak sladce září,
si nevšímám už žádné jiné paní,
leda by cítila víc než moje paní
s tím, kdo jí touží, ať už v nebi září
slunce či hvězdy, sloužit celý čas.
Jen proto toužím žít nějaký čas.

A proto, Sílo, starší než sám čas,
než pohyb a než světlo, které září,
měj se mnou soucit, zkrať ten těžký čas:
protkni jí srdce, už je na to čas,
a zažeň z něho všechno, co tak mrazí
a co mi nechce dopřát klid a čas;
vždyť zastihne-li mě tvůj drsný čas
tak, jak jsem, uvidí ten krásný kámen
co nevidět, jak na mne kladou kámen,
zpod něhož povstanu, až přijde čas,
kdy uvidím, zda někdy žila paní
tak spanilá jak tato hořká paní.

Má kancóno, mám v mysli krásnou paní,
jež ve mně budí, ač je jako kámen,
takový žár, že mne pak všichni mrazí;
a tak zde hořím přes všecky ty mrazy
touhou dát tobě nový tvar a záři,
jakou ti dosud nedal žádný čas.

Příteli Cinovi měl básník za zlé, jak snadno vzplane, ale ani on sám se nedovedl ubránit, když se mu jednoho zjevila jistá paní jako padající blesk

Mám-li si tedy, Lásko, naříkat,
aby mě slyšel svět
a bylo vidět, že už ztrácím síly,
dej, abych mohl plakat, jak bych rád,
ať mohu povědět
po svém ty bědy, jež mě zachvátily.
Ty chceš mou smrt, a já jdu k témuž cíli:
kdo mi však odpustí, když nepovím,
co s tebou zakouším,
kdo uvěří, jak krutě jsi mě jala?
A řeknu-li, jak strádám každou chvíli,
učiň, můj pane, ať se to ta zlá
nedoví dřív, než zhynu docela;
vždyť kdyby to mé hoře poslouchala,
lítost by jí kus její krásy vzala.

Jak tomu bránit, jak ji nevidět
vždy znovu v představách,
kam proniká se všemi myšlenkami!
Bláhová duše nemá snad dost běd,
že si ji kreslí v snách
krásnou a zlou, jak chodí mezi námi;
a pak se dívá, až ji celou zmámí
ty její oči touhou, co v nich žhne,
a má zlost na sebe,
že zapálila oheň, jenž ji pálí.
Co zmůže rozum svými úvahami
ve víru bouře, jíž jsem naplněn?
Úzkost, jež musí mermomocí ven,
se dere z úst, jež by se uvzdychaly,
a očím také dává, co si přály!
Ta nepřátelská tvář, jež ve mně tkví
a pyšně panuje
mé vůli tak, že se to říci nedá,
mě uchvácena sebou pobízí
jít tam, kde vskutku je,
protože rovný rovného si hledá.
Skončím jak sníh, který se k slunci zvedá,
ale co mohu nežli jít jak ten,
kdo prostě padl v plen,
po vlastních nohou na místo, kde zhynu.
A když se blížím, zdá se mi, ó běda,
že každý říká: „S tím je konec již!“
A jak se dívám, kam se vrtnout spíš
a najít pomoc, zahlédne mne v stínu
zrak, jenž mne vraždí, i když nemám vinu.

Co se pak se mnou děje celý čas,
víš, Lásko, ty, ne já —
ty přihlížíš, jak klesám utýraný;
duše, i když se do mne vrátí zas,
si marně vzpomíná,
protože paměť odešla hned za ní.
Když procitám a vidím ty své rány,
pod kterými jsem padl v mrákotách,
nemohu nemít strach
a netřást se, že se už nevyhojí.
A moje bledost říká na potkání,
co zač byl blesk, jímž jsem byl zasažen;
třebas byl vyslán sladkým úsměvem,
v tváři mi ještě dlouho chmury stojí,
protože duch dál tone v nepokoji.

A tak mne, Lásko, zničilo tvé jho
v klínu hor nad řekou,
u níž jsi mne už víckrát porazila;
zkoumáš mne živého či mrtvého
tou září nelidskou,
jež se tak skví, že by mě zahubila.
A nevidím zde duši, jež by byla
dost vnímavá a vyslechla můj žal;
bude-li ona dál
tak bezcitná, už mě nic nezachrání.
A ona se ti už tak vymanila,
pane, že nedbá na žádný tvůj šíp;
z pýchy si ukula tak pevný štít,
že každá střela se jen zláme na ní;
to srdce ve zbroji nic neporaní!

Jdi, kancóno má, psaná pod horami;
spatříš-li Florencii, moji zem,
z níž jsem byl hnán až sem,
můj nelaskavý domov, jejž jsem ztratil,
a vstoupíš-li tam, řekni: „Teď už s vámi
nebude věru bojovat můj pán;
je k místu, odkud jdu, tak přikován,
že nemá volnost, aby se k vám vrátil,
i kdyby snad už vaši krutost zvrátil.“

Ale ani žádná slast, ani žádná strast mu nikdy nevzala víru ve vlastní pravdu, čest a cenu jeho díla; a v tom ho utvrdily i ty tři vyhnankyně, které jednou přišly navštívit jeho srdce

Tři paní přišly navštívit mé srdce
a sedí kolem něho,
protože v něm se všeho
zmocnil pán, jemuž sloužím odevzdaně;
a jejich krása a ctnost žhne tak prudce,
že i ten mocný vládce
v mém srdci váhá ptát se
a oslovit je, popatří-li na ně.
Vypadají tak smutně, vylekaně,
jak bědný štvanec ztrácející síly,
jejž všichni opustili
a jemuž není platná krása s ctností.
Býval prý v minulosti,
jak tvrdí, čas, kdy o ně lidé stáli;
teď však jsou všem jen na obtíž a k zlosti.
A proto zavítaly
tak samy k srdci jako k příteli,
o kterém vědí, kdo v něm dávno dlí.

Jedna z nich štká, že není k utišení,
a do dlaně se kloní
jak růže, když ji zlomí,
z očí se bouře snáší bez přestání
na nahou paži, ten sloup utrpení,
a druhou rukou skrývá
zase tvář, žalostivá;
ale i bosá kráčí jako paní.
A jakmile bůh Lásky pohléd na ni
a spatřil ji tam takřka bez oděvu,
pln soucitného hněvu
se začal ptát, kdo je a proč tak sténá.
I povzdechla ta žena:
„Ty chlebe, jímž tak málokdo se těší,
naše pouť za tebou je přirozená:
já, ze všech nejsmutnější,
jsem Spravedlnost, chudá, bědná, viz,
sestra té, jež tě porodila kdys.“

Jen co to řekla, co se poznat dala,
udeřil mého pána
žal a stud jako rána
a on se zeptal, kdo jsou ty dvě za ní.
A ta, jež se hned v slzách rozplývala,
sotva to uslyšela,
ještě víc zaslzela
a řekla mu: „Nemáš dost na mém štkaní?“
A začala: „Jak víš i bez říkání,
Nil pramení jak malá říčka v kraji,
kde vrby zastírají
zem před úpalem slunečního jasu;
tam jsem já svého času
zrodila tu, jež přišla se mnou k tobě
a utírá se do svých plavých vlasů.
Když se to moje robě
pak zhlíželo v tom jasném prameni,
zrodilo tu, jež stojí vedle ní.“

Chvíli bůh Lásky mlčel rozechvělý;
pak se slzou v těch milých
a dřív tak pošetilých
pohledech pozdravil své smutné hosty.
A nato zvedl obě svoje střely
a řekl: „Vzhůru hlavy,
zde je zbroj naší slávy;
už rezaví tou dlouhou nečinností.
Šlechetnost, Mírnost a dav dalších ctností,
dcer naší krve, po žebrotě chodí.
Jestli to lidem škodí,
nechať si pláče, naříká a vzlyká
ten, koho se to týká
a koho stíhá takový zlý osud.
Nás z tvrze věčna se to nedotýká;
i když jsme štvanci posud,
budem tu dál a jednou přijde čas,
jenž naší zbroji vrátí její jas.“

A já, jak poslouchám ta božská slova
útěch i naříkání
těch zavržených paní,
si kladu za čest svoje vyhnanectví:
chce-li to nebe nebo los vždy znova,
aby svět lehkověrný
měnil květ bílý v černý,
pak padnout s dobrými je ke cti.
A nebýt toho, že terč, k němuž se ctí
vzhlížel můj zrak, je nyní kdesi v dáli,
i když mne stále pálí,
snášel bych lehce i to, co mě tíží.
Ten oheň však tak víří
a tak mě spaluje až v morku kostí,
že cítím Smrt, jak si to k srdci míří.
Zakusil jsem už dosti:
měl-li jsem vinu, přešla tisíckrát,
přejde-li vina, když se začnem kát.

Kancóno, ať se nikdo nepokouší
odkrývat, co se pod tvým rouchem skrývá —
stačí, co nezakrývá;
proč má mít každý, kdo se po něm vzpíná,
sladký plod z tvého klína.
Jenom když potkáš milovníka ctnosti
a on tě prosil, na toho buď jiná;
ukaž se v úplnosti,
ať vidí vše: květ krásný na pohled
probudí touhu v každém, kdo jej zhléd.

Kancóno, leť k těm ptákům s bílým peřím,
kancóno, lov s tou smečkou černých chrtů,
i když já světem běžím,
ač by mi měli přát už mír jak všem.
Nechtějí tomu, nevědí, co jsem;
moudrý však milost z domu nevyhání:
zvítězit jí je nad vítězství zbraní.

DOSLOV

Památce Josefa Lederera

Po všem, co se dělo za poslední světové války na bojištích, v zázemí, ale především v koncentračních a vyhlazovacích táborech, si Theodor Adorno položil otázku, je-li poezie nadále ještě možná. V podstatě tím jen do krajnosti vyhrotil v nové situaci starou stále se vracející otázku po smyslu a oprávněnosti té zvláštní činnosti, kterou je básnictví provázející člověka od nepaměti bez jakéhokoli viditelného, prokazatelného užitku. Tuto okolnost si německý filozof jistě uvědomoval; to hlavní však tehdy vědět nemohl: že jedna z nejzávažnějších odpovědí na jeho skeptickou otázku byla dána, ještě než ji vyslovil, a že se ta odpověď zrodila v místech, která se zdála – nepochybně i jemu samému – na první pohled nejpádnějším dokladem nicotnosti básnického slova tváří v tvář hrůzám našeho světa.

Tou odpovědí je jedna z kapitol knihy, která vznikla v Osvětimi, i když ji její autor Primo Levi mohl písemně zaznamenat teprve po strastiplném návratu domů, do Itálie, do rodného Turína. Připomínat význam jeho knihy Je-li toto člověk není dnes už zapotřebí; po několika letech neporozumění se dočkala uznání v celém světě. Co však zasluhuje přece jen zvláštní připomínku, je Leviho zkušenost, kterou udělal v extrémních podmínkách vyhlazovacího tábora právě s poezií. V připomenuté knize tomu věnoval celou jednu kapitolu nazvanou Zpěv o Odysseovi; a toto jeho svědectví je o to pozoruhodnější, že je podal člověk, který tehdy v sobě neměl nic z literáta, nebyl poznamenán spisovatelskou zaujatostí, a pokud něco věděl o poezii, byly to jen běžné znalosti středoškoláka, který po studiích pracoval jako chemik, což mu nakonec jako „odborníkovi“ pomohlo přežít lágr, kam byl z rasových důvodů odvlečen roku 1944.

Odysseus, kterého Levi připomíná, není ovšem ten zchytralý hrdina trojské války, jehož příběhy opěvuje Homér. Je to člověk faustovsky žíznící po poznání do té míry, že ke konci svého dlouhého bloudění Středozemím dá před návratem na Ithaku přednost výpravě na širý oceán, i když to pro něho i jeho druhy znamená posléze zkázu. Tak ho aspoň líčí v jednom z nejpůsobivějších zpěvů Pekla Dante Alighieri, na něhož přišla řeč, když Levi začal v Osvětimi svého mladého přítele a spoluvězně Alsasana Jeana učit italsky a při hledání vhodných příkladů si bůhvíproč vzpomněl právě na tuto pasáž z Božské komedie. Vybavoval si z ní v paměti pracně už jen zlomky, ale to nejdůležitější místo si pamatoval dobře. Je to těch několik veršů, v nichž Dantův Odysseus zve své druhy k plavbě za sluncem, do neznáma, „tam, kde už nejsou lidé“, a vyzývá je, aby pamatovali, kdo jsou a v čem je jejich důstojnost, protože

člověk tu není, aby žil jak zvíře,
leč aby hledal čest a poznání…

Když tenkrát Levi tyhle řádky Jeanovi odříkával, uvědomil si najednou, jakou netušenou moc může v sobě tajit poezie a jakou nečekanou posilou může být i v sebetěžší životní situaci básnické slovo. „Bylo to, jako bych to i já slyšel poprvé, jako zahřmění, jako hlas Boží. Na chvíli jsem zapomněl, kdo jsem a kde jsem.“

Primo Levi však touto kapitolou neodpověděl jen Theodoru Adornovi. Odpověděl bezděčně také Voltairovi, který kdysi kdesi uštěpačně poznamenal, že sláva autora Božské komedie se udrží navždy, protože jeho věštbám málokdo rozumí a nikdo jej nečte. Leviho svědectví ukazuje, že se Dante čte dodnes a že mu po více než šesti stoletích s úžasem porozuměli i vězňové poslaní na smrt do Osvětimi. Že přitom byli odkázáni jen na svou paměť a že jim v té paměti utkvělo vlastně jen to, co jim kdysi nabídly jejich čítanky, na věci celkem nic nemění. Význam velkých básníků minulosti, takových, jako byl právě Dante, nespočívá totiž jen v tom, kolik lidí s nimi dokáže navázat bezprostřední kontakt četbou jejich děl. Jejich trvalý význam, nebo přesněji jejich trvalá přítomnost mezi námi záleží také, ne-li především v tom, do jaké míry poznamenali na staletí naše myšlení a cítění, a to jak svými osobnostmi, které pro nás dnes představují jakousi galerii duchovních hrdinů, tak svými objevy, jejichž přínos, případně převratnost nejsme dnes už schopni rozpoznat, protože se staly obecným majetkem, a svou schopností přetvářet staré a vytvářet nové mýty, jejichž děje a postavy žijí v různých obměnách dodnes mezi námi, aniž si to uvědomujeme.

Platí to v plné míře i o Dantovi. Kdo si dnes, slyší-li jeho jméno, například uvědomuje, že to byl jeden z největších básnických experimentátorů už jen tím, že podstatnou část svého díla, básně a prózy svého Nového života, úvahy a kancóny své Hostiny, ale především Peklo, Očistec a Ráj své Božské komedie, napsal v lidovém jazyce, v italštině, která se teprve ustalovala? A přitom není pochyb, že toto přimknutí k řeči každodenního života patřilo k hlavním pramenům Dantovy „podivuhodné konkrétnosti i v pasážích prodchnutých nejvyšší duchovností“, jak charakterizoval básníkův jazyk italský lingvista Bruno Migliorini, a že jeho celoživotní experiment byl jedním z nejúčinnějších příspěvků k prosazování lidových jazyků i do velké poezie, epiky a filozofie, kde stále ještě převládala latina, běžný jazyk tehdejších vzdělanců včetně Danta samého. Kdo má dnes při čtení jeho básnického odkazu na paměti, do jaké míry byl dílem nejen výjimečného nadání a osobitého umění, ale také houževnaté práce a kritického uvažování o hlavním nástroji veškeré básnické tvorby, o jazyku? A přitom jeho latinsky psaná, ale bohužel nedokončená kniha O lidové mluvě dokládá, že Dante se otázkami jazyka, úvahami o poetice a historií italského básnictví zabýval jako nikdo před ním a málokdo po něm. A konečně kdo si už jen při pročítání jeho poněkud opomíjené lyriky všímá, jakou péči Dante věnoval i v ní technické stránce své tvorby, s jakou úporností se i v ní snažil najít pro každý verš co nejpřiléhavější tón a s jakou vynalézavostí se i v tomto oboru pokoušel o nové, dosud neznámé formy? A přitom to Dante ve svých pozdních kancónách místy sám výslovně připomíná a T. S. Eliot má podle všeho pravdu, když v jedné své dantovské studii soudí, že „žádný z těch několika básníků obdobné velikosti, ani sám Vergilius, nezkoumal pozorněji básnické umění a nikdo z nich nepraktikoval bedlivěji, usilovněji a vědoměleji básnické řemeslo“. Krátce, dají-li se autoři zjednodušeně rozdělit na „naivní“, kteří přijímají nástroje své tvorby tak, jak je převzali od svých předchůdců, jinými slovy kteří pracují s jazykem, žánry, formami a tématy, aniž se nad nimi hlouběji zamýšlejí, a na „kritické“, kteří tento bohatý, ale také svazující odkaz podrobují vždy znovu kritice, a to nejen ve svých teoretických úvahách, ale i ve své tvůrčí praxi, pak je Dante nepochybně jedním z prvních velkých básníků kritických. Stál u zrodu tradice, která je v evropských literaturách živá dodnes.

Dantova trvající přítomnost mezi námi se však neomezuje jen na tuto stránku jeho odkazu. Už ve svých raných básních, pořád ještě poplatných dobovým konvencím, ale zejména v souboru, který z nich někdy v letech 1292–1293 vybral a řadou prozaických vložek dodatečně sjednotil v ucelený příběh svého setkání s láskou, už v této své první knize programově nazvané Nový život dokázal Dante vytvořit silou svého ingénia z běžných prvků tehdejší poezie a z nepatrného životního podnětu nejen první náčrt svého vlastního celoživotního tématu, ale také první podobu mýtu o Beatrici, kterým se pak inspiroval nepřehledný zástup umělců, básníků a spisovatelů pozdějších dob. A nebyli to pouze romantikové, kteří Danta svým způsobem znovu objevili a kteří byli fascinováni nejen hlubinami Božské komedie, ale i svěžestí raných básní a próz Nového života. Nebyl to například jen Gérard de Nerval, jehož novela Aurélie neboli Sen a život, dokončená několik dnů před tím, než byl autor koncem ledna 1855 nalezen oběšený v pařížské ulici U Staré lucerny, představuje jednu z nejbásničtějších obměn Nového života. Nepatřil k nim jen švýcarský historik Jacob Burckhardt, který se ve své proslulé Kultuře a umění italské renesance počátkem druhé půle minulého století vyslovil, že „už jen tímto příběhem mládí (tj. Novým životem) by Dante znamenal i bez Božské komedie mezník mezi středověkem a novější dobou. Duch a duše zde najednou mocně vykračují k poznání svého nejskrytějšího života.“

Patří k nim i řada spisovatelů naší doby, mimo jiné i Alain-Fournier, autor Velkého Meaulnese, jedné z nejčtenějších francouzských knih tohoto století, známé u nás pod názvem Kouzelné dobrodružství. Kniha, debut, jehož námětem je další varianta dantovského setkání s láskou, vyšla roku 1913, několik měsíců před vypuknutím první světové války, v níž její autor za prvních bojů padl; a je jistě pozoruhodné, že právě v té době dokončuje James Joyce v dobrovolném terstském exilu obdobnou knihu o mládí a že i on se v posledních odstavcích svého Portrétu umělce v jinošských letech odvolává na „osvěžující duševně hrdinný přístroj, vynalezený a patentovaný ve všech státech Dantem Alighierim“, to znamená Nový život, pravzor tolika autobiografických debutů včetně jeho vlastního. A tak dál: vypočítávat další příklady tohoto druhu by znamenalo pouze obměňovat, co už bylo řečeno.

Četba Dantova díla, a to i jeho lyrických básní a Nového života, zdánlivě nejpřístupnějších, není ovšem snadná záležitost. Není to dáno jen náročností básníka, který si předsevzal mluvit především k vyspělým čtenářům, a proto počítal s tím, „že bude málo takových, kteří pochopí“, oč mu jde, jak píše v jedné z kancón své Hostiny, a odmítal vystavovat svou poezii na odiv komukoli, kdo se bez zásluhy, bez snahy o pochopení „vzpíná po sladkém plodu z jejího klína“, jak už víme z kancóny Tři paní přišly navštívit mé srdce. A není to dáno ani jen tím propastným rozdílem mezi jazykem a myšlením básníkovy doby a mluvou a myšlenkovým světem jeho dnešních čtenářů, jak se o tom zmiňuje v jednom článku Hermann Hesse. Snad ještě propastnější je rozdíl mezi tehdejším a dnešním každodenním životem, rozdíl, který dokládají nejen dobové kroniky, ale také a ještě názorněji fresky či deskové obrazy Giottovy, Ducciovy a dalších básníkových současníků. Pokud se nespokojíme jen s jejich celkovou krásou a věnujeme pozornost i jejich výmluvným detailům, tvářím, postojům, oblečení jejich postav, interiérům a exteriérům, do nichž jsou zasazeny, domáckým výjevům, mším, procesím, popravám, bitvám, slavnostem, v nichž vystupují mocnáři, válečníci i světci, zámožní měšťané, žebraví mniši i chudáci, muži, ženy i děti, pak máme možnost udělat si na vlastní oči představu o světě, ve kterém Dante žil, a o lidech, pro které psal.

Ani tyto malby nejsou pochopitelně pouhou trpnou nápodobou tehdejší skutečnosti, ani jim nelze hlouběji porozumět bez výkladu, i v nich hrají svou úlohu dobová schémata, stylizace a fantazie; ale i tak jsou právě pro svou názornost možná tím nejlepším komentářem k Dantovu dílu. Ilustrují mimo jiné i tu zvláštní směs drsnosti a obřadnosti, jíž se vyznačoval tehdejší život a s níž se setkáváme i v Dantově tvorbě včetně jeho lyriky. O drsnosti dobových způsobů – a některých žánrů tehdejší poezie – svědčí mimo jiné básníkova tencóna s Foresem Donatim; takových veršovaných půtek, často ještě hrubšího zrna, podstoupil Dante nepochybně víc, než jich dnes čteme v jeho odkazu. Z některých se zachovaly jen výpady nebo protiútoky jeho protivníků; jedním z nich byl i sienský básník villonovského ražení Cecco Angiolieri, jehož řízná odpověď na Dantovy káravé verše stojí za připomínku, protože svým pošklebkem poněkud koriguje příliš jednostrannou podobu, v níž básník Nového života utkvěl v obecném povědomí:

Jsem-li já, Dante, žvanil, jak jsi řek,
pak ty se můžeš se mnou směle měřit:
snídám-li s někým, tys tam na večeři,
saju-li morek, ty zas žereš špek;

mám-li rád drby, ty rád klevetíš,
dělám-li šlechtu, ty se motáš s pány,
táhnu-li s Římem, ty jdeš s Lombarďany,
neznám-li míru, ty se nekrotíš!

A tak si bohudík už ani chvíli
nemáme navzájem co předhazovat:
oba jsme prohráli a prohloupili!

Kdybys však chtěl v těch řečech pokračovat,
hnal bych tě, Dante, až bys vydechnul:
protože jsem-li bodec, jsi ty vůl!

Převládajícím rysem Dantovy lyriky je ovšem její obřadnost, pro dnešního čtenáře zpočátku nezvyklá ne-li okázalá, a proto občas i odrazující. Nebyla jen dědictvím dvorské poezie provensálských trubadúrů, u kterých se i Dante skutečně učil. Byla také součástí obecné obřadnosti, okázalosti celého tehdejšího života, jak už o tom byla zmínka. Intimitu, soukromí v dnešním smyslu slova Dantova doba vlastně neznala. Život jedince se odehrával prakticky před očima ne-li celé obce, tedy přinejmenším celé čtvrti; obřadem byly nejen křtiny, svatby a pohřby, ale také porody a umírání, tolikrát zobrazované v dobové malbě.

Obřadem, veřejnou záležitostí byla i tehdejší milostná poezie; byla nejen holdem uctívané paní, obvykle obestřené smyšleným jménem, ale také svérázným druhem otevřené korespondence s jinými vyznavači poezie a dvorné lásky. Navíc to byl i jeden z prostředků, jak na sebe upozornit; a mladý Dante, chudý, ale hrdý potomek z málo významné florentské rodiny, si tak skutečně vysloužil hned svými prvními básněmi uznání a přátelství o něco staršího, zámožnějšího a urozenějšího Guida Cavalcantiho, onoho Guida, kterého oslovuje v prvním sonetu našeho výboru a na kterého se obrací jako na svého „prvního přítele“ několikrát i v Novém životě. Podobnou básnickou korespondenci o lásce vedl Dante v pozdějších letech se svým o pár let mladším vrstevníkem Cinem z Pistoje; a jestliže se některé Cinovy sonety, připomenuté i v našem výběru, mohly připisovat také Dantovi, je to jen dalším dokladem, do jaké míry tehdejší milostnou poezii sjednocovala její společná a závazná obřadnost.

Ani tato svazující obřadnost však nemohla potlačit opravdovost a originalitu skutečných básníků té doby. U Dantova „prvního přítele“ Guida Cavalcantiho to dokládá kromě jiného jeho vroucí nostalgická balata Protože se už sotva někdy vrátím, jejíž první verš se po šesti stoletích znovu ozval na samém začátku Eliotovy básnické skladby Popeleční středa. Na rozdíl od Guidových, ale také Cinových básní připadá nám možná Dantova lyrika méně spontánní a méně melodická, i když víme, že se i jeho verše zpívaly a že s tím v některých případech počítal i sám básník: cožpak se v závěru své balaty Spatřil jsem jednou vínek neomlouvá, že ji skládal na cizí nápěv? Ale ať už je tomu jakkoli, Dante je především velkým básníkem pohledu. Nasvědčuje tomu už jeho jazyk: jak ukázal frekvenční seznam všech slov Božské komedie, publikovaný M. Alienim roku 1965 k 700. výročí básníkova narození, v Dantově slovníku patří mezi podstatnými jmény a slovesy naprosté prvenství výrazům týkajícím se oka, zraku, vidění. Ještě zřetelněji však o tom svědčí už v jeho lyrice množství slok i celých básní, které mají ráz hotových vizí, často podávaných v podobě snu. Je jimi prostoupen celý Nový život. Jednou takovou snovou vizí, sonetem Ve jménu Lásky, jejich pána, zdravím, kniha začíná; vizí oslavené Beatrice v sonetu Až za nejvyšší sféru všehomíra kniha končí; a střed, vrchol této Dantovy prvotiny tvoří kancóna Když ta tak mladičká a krásná paní, dramatická, horečná vidina nejen Beatriciny smrti, ale také lidské pomíjejícnosti vůbec. Z takových veršů vane táž velká poezie, jakou se vyznačují nejpůsobivější zpěvy Božské komedie.

Tato velká, dramatická poezie pulzuje i v sérii básní věnovaných neznámé ženě, která byla necitelná jako „krásný kámen“, „bella petra“, jak píše Dante v kancóně Chci zrovna tak být drsný ve svém psaní, a proto se obecně označuje jako paní Petra. Přes všechny dobové konvence z nich prosvítá příliš živý cit, příliš prudká vášeň a místy dokonce smyslnost, než aby se daly vysvětlit jen jako plod Dantova formálního pokusnictví, jak se domnívají někteří vykladači. Spíš než co jiného to jsou možná volné variace na starozákonní motiv osudové lásky „silné jako smrt“ a vášně „nezlomné jako podsvětí“, jak toto známé místo Písně písní překládá Václav Bogner. Takových lásek poznal Dante zřejmě víc; přicházely jako padající blesk, jak to napsal v jednom ze svých latinských dopisů, probíhaly málem jako součást kosmického dění, jak to líčí v kancóně Dospěl jsem k tomu bodu zodiaku, a nepomáhala proti nim ani sebelepší vůle, jak to v kancóně Mám-li si tedy, Lásko, naříkat shrnul v otázce,

co zmůže rozum svými úvahami
ve víru bouře, jíž jsem naplněn?

Byl to cit právě tak silný a právě tak oslyšený jako jeho touha po Florencii, po tom „nelaskavém domově“, který mu nepřestával tanout na mysli ani v dobách největších osobních zmatků. Guido Cavalcanti napsal v obdobné situaci svou nejkrásnější báseň, o níž už byla zmínka, balatu Protože se už sotva někdy vrátím, a měl to štěstí, že mu bylo nakonec přece jen dopřáno zemřít doma. Na rozdíl od něho se Dante domů nikdy vrátit nesměl; mohl tam nanejvýš posílat své básně:

Kancóno, leť k těm ptákům s bílým peřím,
kancóno, lov s tou smečkou černých chrtů,
i když já světem běžím,
ač by mi měli přát už mír jak všem.
Nechtějí tomu, nevědí, co jsem;
moudrý však milost z domu nevyhání:
zvítězit jí je nad vítězství zbraní.

Toto „poslání“ kancóny Tři paní přišly navštívit mé srdce, adresované předákům Bílých a Černých, kteří ve Florencii nepřestávali bojovat o moc, vyznívá sice smírně, ale také pevně, ba vzdorně. Dante se nikdy nesmířil s tou otevřenou ranou a palčivou křivdou, kterou byl pro něho exil. Přesto však, jak víme z jeho životopisu, několikrát odmítl nabízenou milost, která mu měla umožnit návrat, ale byla spojena s nedůstojnými podmínkami, a dal přednost svému hrdému vyhnanectví, protože

chce-li to nebe nebo los vždy znova,
aby svět lehkověrný
měnil květ bílý v černý,
pak padnout s dobrými je ke cti.

Toto je další motiv, který Dante rozvine v plné síle v Božské komedii, na níž už v době vzniku těchto veršů pracoval. Ale i když jeho lyrika a básně z Nového života obsahují zcela přirozeně celou řadu motivů a témat rodící se Komedie, neznamená to, že by neobstály samy o sobě a neměly svou vlastní hodnotu. Podobně jako Shakespearovy Sonety i Dantovy lyrické básně patří k významným dílům světové poezie, tak jak jsou, bez ohledu na to, co jejich básník napsal později.

JAN VLADISLAV